<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[DedaDoc]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>DedaDoc</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 15:11:32 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:11:30 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[DedaDoc]]></title><description><![CDATA[Je suis Taariq Dedarally et je suis Ingénieur en réseau et système informatique. Pour plus de détails sur mon profil et services: <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://dytq.github.io/src/index.html" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://dytq.github.io/src/index.html" target="_self">Mon site web de présentation</a>Cet espace de documentation regroupe l’ensemble de mes travaux académiques, professionnels et personnels.
Il a pour objectif de présenter ma démarche, mes choix techniques et les résultats obtenus à travers différents projets:RésuméCe document présente le projet DuckStore, une maquette réseau réalisée pour une entreprise fictive avec une infrastructure est entièrement virtualisée sur KVM et Proxmox, avec à l'intérieur : deux serveurs Active Directory (gestion des comptes, DHCP, DNS), un firewall PfSense gérant les VLANs et la sécurité, un serveur web isolé dans une DMZ, ainsi qu'un système de stockage partagé avec des droits par département.<br>Le projet aborde également la mise en place des GPO, la détection d'intrusions via Suricata, et l'automatisation de la configuration de l'annuaire grâce à un script Python qui génère des commandes PowerShell. La maquette est déclarée fonctionnelle, avec des pistes d'amélioration identifiées notamment sur l'automatisation et les règles de firewall. <a class="internal-link" data-href="Projet DuckStore.md" href="homelab/projet-duckstore.html" target="_self" rel="noopener nofollow">-&gt; Lire d'avantage</a>Résumé<br>Le projet de recherche porte sur l'implémentation d'une IA appliquée au jeu Carcassonne. L'objectif est de créer un bot avec un bon niveau de jeu qui puisse prédire les coups de l'adversaire et réagir en conséquence. Le travail consiste à programmer une méthode d'évaluation du meilleur coup possible relativement aux interactions stratégiques avec un unique joueur adverse <a class="internal-link" data-href="Projet_Carcassonne" href="carcassonne/projet_carcassonne.html" target="_self" rel="noopener nofollow">-&gt; Lire d'avantage</a>]]></description><link>dedadoc.html</link><guid isPermaLink="false">DedaDoc.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:06:22 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Compte Rendu du Projet TER — IA Carcassonne]]></title><description><![CDATA[Le projet de recherche porte sur l'implémentation d'une IA appliquée au jeu Carcassonne. L'objectif est de créer un bot avec un bon niveau de jeu qui puisse prédire les coups de l'adversaire et réagir en conséquence. Le travail consiste à programmer une méthode d'évaluation du meilleur coup possible relativement aux interactions stratégiques avec un unique joueur adverse.Le travail à effectuer est principalement la création d'une IA capable de tenir tête à un joueur humain sur une partie de Carcassonne.Le principe est, premièrement, de coder l'intégralité du jeu de Carcassonne de base : établir la liste des tuiles, déterminer toutes les possibilités de les assembler les unes aux autres, puis pouvoir compter les points afin qu'un joueur soit déclaré vainqueur.Deuxièmement, il faut développer des stratégies utilisables par l'IA en se servant des règles du Carcassonne version 2 joueurs.Le Carcassonne est un jeu tour par tour de stratégie centré sur l'univers médiéval. Chevaliers, brigands, moines et paysans vous assisteront afin d'obtenir la mainmise sur la région de Carcassonne. Pour cela, vous devrez engager des partisans symbolisés par des meeples, que vous devrez placer judicieusement sur les tuiles qui composent le plateau.À votre tour, vous devrez prolonger le plateau existant et décider de placer, ou non, un meeple sur l'un des éléments de la tuile. Un meeple peut être placé :
Sur une ville → il devient un chevalier chargé de sa protection.
Sur une route → un brigand qui veut escroquer les marchandises transitantes.
Dans une abbaye → un moine assurant le contrôle de sa région.
Sur un pré → un paysan pour pouvoir y cultiver.
Selon les choix du joueur adverse et de la disposition du plateau, vous devrez maximiser vos profits. Vous n'avez qu'un nombre limité de meeples, et il est possible d'empêcher un joueur de gagner des points selon les placements effectués.Le jeu est conçu pour 2 à 5 joueurs. Ce projet se concentre uniquement sur la version à 2 joueurs, avec une IA jouant contre un joueur humain.Le jeu est composé de 72 tuiles et de 5 meeples de couleurs différentes (une couleur par joueur), avec pour chaque couleur 7 meeples associés.Les tuiles sont des cartes où figure un paysage contenant des éléments comme des villes, des routes, une abbaye ou des plaines. Elles représentent un morceau du plateau et permettent de former la carte du jeu.<img alt="tuiles_plateau.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" target="_self">
Figure: L'ensemble des tuiles du jeu (256×256 px)
Les meeples sont des jetons que l'on peut placer sur les tuiles. Ils prennent un rôle en fonction de l'élément situé sur la tuile. Par exemple, si un pion est placé sur une ville, il sera un chevalier.<br><img alt="meeples.png" src="assets/images/carcasonne_img/meeples.png" target="_self">
Figure: L'ensemble des meeples — 7 meeples par couleur
Le jeu se déroule essentiellement en 3 phases.On place la tuile de base au milieu du plateau, puis on distribue 7 meeples aux joueurs. Chaque joueur a une couleur de meeple propre et commence avec un score de 0.<br><img alt="tuile_de_base.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.png" target="_self">
Figure: Tuile de base : une route, un morceau de ville au nord et une plaine au sud
Carcassonne est un jeu tour par tour. Les étapes à suivre à chaque tour sont :
Piocher — Le joueur pioche une tuile au hasard dans la pioche.
Placer la tuile — Parmi les emplacements disponibles, il place sa tuile côte à côte des tuiles déjà présentes. La tuile doit être sur un emplacement libre et cohérent (une route continue une route, une ville continue une ville, etc.). Le joueur peut effectuer des rotations.
Placer un meeple (optionnel) — Le joueur peut placer un meeple sur la tuile qu'il vient de placer, uniquement si aucun meeple n'est déjà présent dans la même zone d'élément.
Compter les points — Les points des joueurs sont évalués en fonction des conditions de complétion.
On passe au joueur suivant jusqu'à ce que la pioche soit vide.Les paysans ne rapportent pas de points en cours de partie car ils ne sont évalués qu'en fin de partie.Les conditions de complétion permettent le comptage de points durant la partie. En cas de plusieurs meeples dans une même zone, le joueur ayant le plus de meeples remporte les points. En cas d'égalité, tous les joueurs concernés gagnent les points.Pour attribuer les points restants, on compte l'élément où est placé le meeple et les tuiles voisines qui prolongent cet élément, même si la structure n'est pas terminée. Les points sont indexés selon le tableau ci-dessus (colonne « fin de jeu »).Pour évaluer les points du paysan, on parcourt les zones couvertes (les plaines adjacentes). S'il y a des villes complètes adjacentes à la zone de plaine, le joueur gagne les points correspondants. Les villes non adjacentes ne rapportent rien.La théorie des jeux est une approche mathématique dont l'objet est l'étude des avantages et inconvénieurs des choix possibles pour les protagonistes. Trois grands types de jeux sont identifiés :Les jeux où tous les joueurs disposent de toutes les informations décrivant l'état du jeu. L'exemple le plus fameux est les échecs : les deux joueurs voient l'intégralité du plateau, et aucune pioche n'introduit d'aléatoire.Les jeux où le perdant ne peut pas perdre plus que ce que le gagnant gagne, et inversement. Le poker (sans ajout de jetons personnels) est un exemple de jeu à somme non nulle : le gagnant remporte ni plus ni moins que la mise.Les jeux où tous les joueurs jouent en même temps sans connaître à l'avance les décisions de leurs adversaires. Le poker est un exemple : les joueurs découvrent les cartes jouées en même temps.L'algorithme MiniMax met sous forme d'arbre tous les coups possibles puis réalise une évaluation de la position courante du joueur. Il explore l'arbre en profondeur et stocke les meilleurs états du jeu. L'arbre est composé de nœuds de types Min et Max.Pour effectuer une recherche à une profondeur 2, on évalue le nombre de points que rapporte chaque coup et on retire, à chacun de ces coups, le nombre de points maximum que pourra obtenir l'adversaire au tour suivant.<br><img alt="Algo_MinMax.PNG" src="assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction MiniMax
Exemple sur le morpion : On énumère tous les coups possibles, puis tous les coups possibles de l'adversaire, etc. On obtient un arbre dont la racine représente l'état du jeu courant.<br><img alt="minimax_morpion.png" src="assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.png" target="_self">
Figure: Schéma de l'algorithme Minimax sur le jeu du morpion
On attribue des poids (réussite, défaite ou égalité) aux feuilles, puis on remonte les valeurs successivement vers les pères. Pour chaque couche, on cherche à minimiser les coups de l'adversaire et à maximiser les coups de l'IA.Cet algorithme est assez coûteux : il doit sauvegarder tous les états du jeu. Pour un simple morpion de 9 cases, la complexité atteint déjà 9!.La méthode Alpha-Beta permet de ne pas évaluer des positions inutiles. Elle utilise l'algorithme minimax en élagage certaines branches à l'aide de la borne inférieure α et de la borne supérieure β.<br><img alt="Algo_AlphaBeta.PNG" src="assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction Alpha-Beta
Monte Carlo Tree Search est un algorithme de recherche probabiliste et heuristique pour la prise de décision. Son principe repose sur quatre étapes répétées x fois :<br><img alt="Algo_MonteCarlo.png" src="assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction Monte Carlo Tree Search Sélection — Depuis la racine, on parcourt l'arbre jusqu'à une feuille. Le choix des fils est guidé par un compromis entre exploitation (aller vers un fils prometteur) et exploration (visiter un fils moins connu mais potentiellement meilleur).
Expansion — Si la feuille n'est pas finale, on crée un nouveau nœud.
Simulation — On simule une exécution de partie au hasard depuis ce fils jusqu'à une configuration finale.
Rétropropagation — Le résultat remonte l'arbre pour mettre à jour les informations sur la branche, du nœud fils vers la racine.
AlphaGo est un algorithme conçu pour le jeu de Go, un jeu à deux joueurs sans hasard dont le nombre de solutions possibles est de l'ordre de 10 000. Il est en pratique impossible de parcourir tout l'arbre, donc on utilise une IA qui fait des traitements dessus.AlphaGo repose sur le deep learning et l'apprentissage par renforcement dans l'heuristique de valeur et la politique d'exploration, bien que l'algorithme central reste le Monte Carlo Tree Search.Le langage C++ a été choisi pour ses bonnes performances, la possibilité de bénéficier de classes, et la multitude de bibliothèques disponibles. Le groupe étant familiarisé avec ce langage, c'était un choix naturel.
Bibliothèque standard C++ — pour les tableaux, maps et méthodes associées.
Godot Engine (basé sur Qt) — pour l'interface graphique.
Le code est organisé pour dissocier l'interface graphique de la logique via une API appelée par les scripts Godot (conversion du gdnative en gdscript). Cela permet de réaliser des expériences et analyses sans être ralentis par le calcul des composants graphiques.Le jeu est basé sur une boucle principale permettant aux joueurs de jouer chacun leur tour :ALGORITHME : Boucle principale du jeu Carcassonne Initialisation du Plateau et des Joueurs TANT QUE la pioche n'est pas vide : Le joueur courant pioche une tuile au hasard Le Plateau calcule les emplacements disponibles Le Joueur choisit un emplacement libre SI le joueur a assez de meeples ET choisit d'en placer un : Calculer les éléments libres de la tuile piochée Le Joueur choisit un élément libre FIN SI Compter les points et désindexer les meeples qui ont complété une zone Passer au joueur suivant FIN TANT QUE Compter les points finaux et déterminer le Joueur gagnant
Les composants logiques suivants ont été utilisés :
Grille — représente le plateau du jeu sur lequel on pose les tuiles.
Pioche — tableau vidé au fur et à mesure que les joueurs piochent.
Tuile — composée de : 4 bordures : permettent de placer la tuile en fonction des tuiles voisines.
Éléments : les emplacements où l'on peut poser un meeple. <br><img alt="tuilebordure.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.png" target="_self">
Figure: Les bordures (en rouge) ont chacune un type. En rotation horaire : [Ville], [Plaine, Route et Plaine], [Plaine], [Plaine, Route et Plaine]
<br><img alt="tuileelement.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuileelement.png" target="_self">
Figure: Les éléments (en bleu) : ville, plaine, route, plaine
Les bordures et les éléments sont reliés entre eux selon leur type. Une bordure de ville est reliée à un emplacement de ville, etc.<br><img alt="tuilelink.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuilelink.png" target="_self">
Figure: Les éléments sont reliés selon leurs types. La plaine est reliée par un lien simple à la ville pour l'évaluation des villes complètes.
Les bordures sont connectées aux bordures des tuiles voisines pour pouvoir déterminer les éléments appartenant à la même zone.Problème résolu : Pour évaluer les points des paysans, les bordures ont été divisées en 3 nœuds pour distinguer les différents chemins dans une même bordure.<br><img alt="bordurefils.png" src="assets/images/carcasonne_img/bordurefils.png" target="_self">
Figure: Le carré noir est la bordure avec 3 nœuds. Le chemin bleu et le chemin rose sont ainsi distingués.
En assemblant les tuiles et en connectant les nœuds, on obtient un ensemble de composantes connexes sur lesquelles on peut appliquer des algorithmes de parcours pour le comptage des points.<br><img alt="reseautuiles.png" src="assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.png" target="_self">
Figure: Réseau complet : nœuds ROUTE (bleu), VILLE/VILLE-BLASON (rouge), MOINE (vert), PAYSANS (turquoise)
Les autres composants :
Meeple — peut être un Chevalier, un Brigand, un Moine ou un Paysan (par héritage). Placé sur un élément d'une tuile.
Sac de Meeples (class Pion) — permet de gérer les meeples d'un joueur.
Pour chercher les emplacements possibles, un algorithme brute force est appliqué : on détermine un ensemble d'emplacements candidats et on vérifie pour chaque rotation si les bordures voisines se complètent.ALGORITHME : Récupère les emplacements libres ENTRÉE : la tuile piochée SORTIE : la liste des emplacements libres emplacement_candidate ← liste des tuiles candidates POUR chaque emplacement_candidate : POUR chaque voisin de l'emplacement_candidate : On place la tuile et on vérifie ses voisins SI les bordures de la tuile et du voisin sont les mêmes : On ajoute les coordonnées et l'orientation à emplacement_libre FIN SI FIN POUR FIN POUR RETOURNER emplacement_libre
Quand une tuile est placée, la liste des tuiles candidates est mise à jour :ALGORITHME : Placer une tuile ENTRÉE : la tuile piochée, les coordonnées de placement SORTIE : void Supprimer l'emplacement cible de tuile_candidate Ajouter la tuile sur la grille aux coordonnées données POUR chaque voisin de l'emplacement : SI l'emplacement est vide OU ne figure pas dans tuile_candidate : Ajouter l'emplacement voisin à tuile_candidate FIN SI FIN POUR
Pour compter les points, on évalue tous les meeples de chaque joueur, car un joueur peut placer une tuile qui fait gagner des points à l'autre. En fonction du rôle du meeple, différents algorithmes sont appliqués :Chevalier — algorithme de parcours en profondeur sur chaque nœud :ALGORITHME : Comptage des points pour un Chevalier ENTRÉE : tuile piochée, le nœud du chevalier, le score SORTIE : si est complet pileNoeud ← les nœuds fils noeudMarque ← nœuds marqués TANT QUE pileNoeud n'est pas vide : noeudCentrale ← tête de pileNoeud pileNoeud.pop() POUR chaque voisin de noeudCentrale : noeudsFils ← voisin SI noeudsFils n'est pas null ET n'est pas marqué : pileNoeud.push(noeudsFils) noeudMarque.push(noeudsFils) Incrémenter le score FIN SI FIN POUR FIN TANT QUE Brigand — même principe que le chevalier.
Moine — vérifie si les 8 tuiles voisines sont présentes.
ALGORITHME : Comptage des points pour un Moine SORTIE : si est complet POUR chacune des 8 tuiles voisines : SI la tuile existe : Incrémenter le score FIN SI FIN POUR Paysan — algorithme effectué en fin de jeu. On parcourt les prés avec le même algorithme que le chevalier. Si un pré est adjacent à une ville, on vérifie si elle est complète et on marque tous les nœuds de cette zone pour ne pas compter deux fois.
Pendant le comptage des points, les meeples rencontrés sont collectés (sauf pour les moines). Celui ayant le plus de points remporte la mise. Les meeples collectés sont ensuite supprimés. Ces algorithmes sont effectués à chaque tour car la carte change de manière dynamique.Les meeples sont ajoutés dans un tableau dès que le joueur en place un. On prend la première place libre en parcourant le tableau.Exemple :État initial : [Chevalier, Brigand, null, Chevalier, Moine, null, null]
Ajout Paysan : [Chevalier, Brigand, Paysan, Chevalier, Moine, null, null] → indice 2
Route complète (Brigand idx 1 collecté) : [Chevalier, null, Paysan, Chevalier, Moine, null, null]
Si tous les meeples sont sur le plateau, le tableau est complet et on ne peut plus en placer.Deux types d'IA ont été implémentés : une IA aléatoire et une IA basée sur MINIMAX.L'algorithme de l'IA se lance après que la fonction _update() (qui précalcule son coup) a été appelée. Le jeu récupère ensuite les scores des coups possibles pour sélectionner le meilleur.Difficulté rencontrée : La duplication en mémoire du plateau de jeu était problématique car les nœuds et les liens ne pouvaient pas être recréés. La solution retenue : mettre la table des nœuds voisins dans le plateau, permettant de restaurer cette table selon le plateau choisi.Le principe est simple : l'IA reçoit un plateau dupliqué et la tuile piochée, puis elle tire au hasard un emplacement libre (indice_emplacement_libre). Si elle a assez de meeples, elle choisit aléatoirement d'en poser un ou non (si_poser_meeple), puis elle choisit un élément libre (indice_element_libre).L'algorithme Minimax pour le Carcassonne devient rapidement lourd à supporter lorsque la profondeur augmente. En pratique, seule une profondeur de 2 a pu être implémentée avant que le temps de réponse ne soit trop grand.Le fonctionnement :
On cherche la liste de toutes les possibilités de placement de la tuile sur le plateau.
On itère à travers toutes les possibilités pour trouver où placer un meeple pour maximiser les points.
Pour chaque configuration, on cherche le placement optimal que l'adversaire pourrait effectuer (tuile tirée aléatoirement) pour calculer ses points potentiels.
On choisit un coup en fonction des points qu'il rapporte moins le nombre de points que l'adversaire pourrait gagner, pondéré par la probabilité de l'adversaire de tirer la tuile correspondante.
L'interface graphique a été réalisée avec le moteur Godot Engine, un projet open source écrit en C++ pour le développement de jeux vidéo. Une API a été créée pour connecter la logique du jeu au moteur graphique.L'interface permet de :
Sélectionner les types de joueurs (menu Options), notamment le niveau de difficulté de l'IA (facile pour aléatoire, normal pour minimax).
Visualiser les tuiles déjà posées et les emplacements disponibles pour la tuile tirée.
Indiquer les positions possibles pour placer les meeples.
Afficher les points de chaque joueur en haut de la fenêtre.
<br><img alt="exemplepartie.png" src="assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.png" target="_self">
Figure: Exemple de partie en cours sur l'interface graphique
Ce graphique représente le score moyen obtenu par deux IA aléatoires jouant l'une contre l'autre, en fonction du numéro du tour. Les données sont obtenues sur 100 simulations.<br>
<img alt="aleatvsaleat.png" src="assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.png" target="_self">
Graphique : ALEAT vs ALEAT
Observations :
Les points stagnent sur plusieurs tours : les IA ne cherchent pas à récupérer des points et les gains accidentels sont rares en début de partie.
Certains points peuvent être à des ordonnées élevées alors que les moyennes restent autour de 10 points maximum. Cela est dû à la dispersion des résultats : sur 100 simulations, une IA peut accidentellement atteindre un score élevé sans que ce soit la norme.
Les deux courbes sont relativement proches, témoignant de la similarité des résultats des deux algorithmes aléatoires.
Ce graphique montre le score moyen obtenu par une IA minimax contre une IA aléatoire au cours des 71 tours. Les données sont obtenues sur 10 simulations.
Graphique : MINIMAX vs ALEAT
Observations :
Les points de l'IA MINIMAX sont presque toujours au-dessus de ceux de l'IA ALEAT.
La courbe de MINIMAX augmente rapidement et n'est jamais dépassée par celle de ALEAT.
Le score de ALEAT ne dépasse en moyenne pas la dizaine, alors que MINIMAX atteint en moyenne 55 points, pouvant dépasser 120 points dans certains cas.
Ce graphique témoigne de l'efficacité de l'IA MINIMAX comparée à un joueur jouant aléatoirement.Ce graphique montre le score moyen obtenu par deux IA minimax jouant l'une contre l'autre en fonction du tour de jeu. Les données sont obtenues sur 10 simulations.
Graphique : MINIMAX vs MINIMAX
Observations :
Comme pour ALEAT vs ALEAT, les courbes sont très proches, mais les scores finaux sont plus élevés, autour de 60 points. Dans certains cas, un score pouvant dépasser 400 points a été observé.
Un comportement particulièrement intéressant a été constaté : les IA semblent se contraindre à gagner moins de points par tour si elles peuvent éviter à leur adversaire d'en gagner encore plus. On observe une stagnation des scores en fin de partie.
Conclusion : Il semble plus intéressant de jouer contre l'adversaire (limiter ses points) plutôt que de jouer pour gagner des points soi-même.Il a été démontré que l'IA minimax de profondeur 2 était nettement plus efficace qu'une IA jouant aléatoirement. En jouant contre elle en tant que humain, la difficulté qu'elle offrait était suffisante pour battre un débutant de manière fiable, mais insuffisante pour battre régulièrement un joueur expérimenté.Plusieurs axes d'amélioration sont identifiés :
Optimisation de l'implémentation du jeu — diviser le nombre de calculs effectués, même au détriment de la mémoire.
Réduction de la complexité de recherche — trouver des heuristiques permettant de réduire drastiquement la complexité de l'IA, et opérer à des profondeurs plus importantes que 2.
Exploration de MCTS — algorithme non implémenté dans ce projet mais potentiellement très adapté au caractère probabiliste de Carcassonne. <br>Code principal : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne" target="_self">https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne</a>
<br>Interface graphique : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne-graphic" target="_self">https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne-graphic</a>
]]></description><link>carcassonne/projet_carcassonne.html</link><guid isPermaLink="false">Carcassonne/Projet_Carcassonne.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:04:56 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Projet DuckStore - Réseau Virtuelle Proxmox]]></title><description><![CDATA[
⚠️ AVERTISSEMENT — UTILISATION RESTREINTE
Ce document est la propriété de Taariq Dedarally. Tout usage, reproduction, distribution, modification ou diffusion de ce document, même partielle, est strictement interdit sans autorisation préalable écrite de son auteur.
Toute ressemble à une entreprise existante est purement fortuite. Ce document présente une entreprise purement fictive.
Pour toute demande d'autorisation, veuillez contacter : <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:taariq.deda@gmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:taariq.deda@gmail.com" target="_self">taariq.deda@gmail.com</a>
Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué de près ou de loin à ce projet et à cette formation POEC.J'adresse mes sincères remerciements à tous les formateurs et toutes les personnes qui, par leurs paroles, leurs écrits, leurs conseils et leurs critiques, ont guidé mon apprentissage et ont accepté de me rencontrer et de répondre à mes questions durant la formation.Je tiens aussi à souligner l'accueil chaleureux de l'école et de notre groupe d'élèves, qui ont pu témoigner d'une grande solidarité et d'un esprit d'équipe indéniable.Je m'appelle Taariq et je suis passionné par l'informatique depuis le lycée. Je possède une formation solide en ingénierie des réseaux et systèmes, ayant récemment été diplômé d'un master à l'université Paris-Saclay.Durant ce master, j'ai eu l'occasion de réaliser un stage chez Naval Group. J'ai ainsi pu concevoir un plugin en Python pour le logiciel Wireshark afin d'analyser finement le réseau. Ce plugin était destiné aux développeurs, afin qu'ils puissent analyser le réseau en temps réel et ainsi gagner un temps de débogage non négligeable. J'ai conçu cette solution de manière à garantir une grande flexibilité et une facilité d'édition.À la fin de ce stage, j'ai eu l'occasion de mener différents projets, comme des hackathons organisés par des entreprises telles que XPRL, Huawei, ainsi qu'à l'école IPI. J'en ai également profité pour me former en autonomie et obtenir plusieurs certifications.Actuellement en formation professionnelle à l'IPI dans l'objectif d'acquérir davantage de pratique, je suis motivé à engager mes compétences et mon expertise au service d'une équipe en administration système.Ce projet a été réalisé en travail individuel. Pour toute amélioration et suggestion :
<br>Mail : <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:taariq.deda@gmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:taariq.deda@gmail.com" target="_self">taariq.deda@gmail.com</a>
<br>LinkedIn : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.linkedin.com/in/tq-dy/" target="_self">https://www.linkedin.com/in/tq-dy/</a>
<br>GitHub : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/dytq" target="_self">https://github.com/dytq</a>
<br>SiteWeb: <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://dytq.github.io/src/index.html" target="_self">https://dytq.github.io/src/index.html</a>
DuckStore est une entreprise basée en France, avec un site situé dans la région parisienne. Son objectif est de contribuer positivement à la Responsabilité Sociétale et Environnementale (RSE) des entreprises et des établissements publics. Consciente des enjeux écologiques, DuckStore s'engage sur un marché en pleine expansion.On sait que 40% des émissions de CO₂ sont liées aux transports, dont une partie non négligeable provient des déplacements de véhicules motorisés.Pour amortir le coût lié aux transports polluants, DuckStore propose une solution clé en main pour l'installation et la maintenance d'équipements électriques. DuckStore est spécialisée dans :
L'installation et la gestion de parcs électriques pour la recharge des voitures électriques
L'installation de bornes de recharge pour les VAE (Vélos à Assistance Électrique)
DuckStore vous accompagne dans la transition écologique et s'adapte aux villes en pleine transformation. Avec DuckStore, vous bénéficiez d'un devis clair et d'un accompagnement adapté aux besoins des utilisateurs.DuckStore est une entreprise de petite et moyenne taille, comptant une centaine d'employés. En raison d'une augmentation du nombre de salariés, il est souhaité de refaire l'intégralité du réseau dans de nouveaux locaux. Il est exigé de garantir la même qualité de sécurité et de fiabilité que l'ancien réseau, tout en prenant en compte l'augmentation du nombre d'employés.En qualité d'ingénieur réseau, je suis donc amené à proposer une solution d'architecture réseau pour DuckStore. Il s'agit d'une maquette de base, dans laquelle je présente ma solution ainsi que le lancement de nouveaux projets concernant certaines parties spécifiques de l'architecture.
Comment assurer le bon fonctionnement du réseau interne de l'entreprise ? Quelles sont les solutions, technologies et architectures proposées ?
Le tableau suivant résume les différents départements présents chez DuckStore :<br>
<img alt="departement_desc.png" src="assets/images/homelab_img/departement_desc.png" target="_self">
Description Figure:Tableau représentant l'ensemble des employés
Le plan d'action est le suivant :
Interconnexion et isolation des départements — Mise en place de VLAN pour réduire les coûts et rendre l'accès réseau plus modulable. Un équipement permettant l'inter-VLAN sera également requis.
Blocage des intrusions — Mise en place d'un firewall avec une évolution régulière des règles pour renforcer la sécurité.
DMZ — Isoler le site web de l'entreprise dans une zone démilitarisée.
Annuaire — Gérer les postes des employés à l'aide d'un annuaire et définir les politiques associées (GPO).
Imprimantes — Mettre en place l'accès aux imprimantes.
Stockage partagé — Isoler et permettre l'accès à un système de stockage partagé.
L'ensemble du réseau doit permettre une facilité de déploiement et de maintenance. Il a donc été choisi de s'orienter vers des hyperviseurs de type 1.Le schéma directeur est concentré dans les locaux de DuckStore. Chaque employé dispose d'un poste, et il doit être possible de se connecter à n'importe quel compte depuis n'importe quel poste.La maquette représentée ci-dessous est un exemple si l'on souhaite implémenter le réseau en physique avec les cinq départements.<br><img alt="maquette_cisco.png" src="assets/images/homelab_img/maquette_cisco.png" target="_self">
Description Figure:Maquette Cisco représentant le schéma physique du projet
Coquille : Il manque un serveur Proxmox de redondance dans le schéma.Dans ce schéma, la DMZ doit être séparée du réseau local pour des raisons de sécurité. Des switchs L2 seront connectés aux différents départements et dimensionnés selon les besoins, en termes de disponibilité de ports et de redondance, afin d'assurer une meilleure fiabilité.Concernant la sécurité, deux serveurs physiques sont prévus pour la gestion de l'annuaire, ainsi qu'un serveur firewall dédié au filtrage des flux au niveau du NAT. Le firewall intègre des outils IDS et IPS.La solution implémentée est basée intégralement sur la virtualisation. Cela permet d'obtenir une meilleure modularité ainsi qu'une évolution plus flexible du réseau. Le parc informatique est ainsi contrôlable et l'ensemble des machines est dûment identifié, classé, dimensionné et pilotable selon les besoins.L'ensemble du système d'information est référencé dans un fichier Excel composé de différentes feuilles (chaque feuille représente une fonction).<br><img alt="virtualisation.png" src="assets/images/homelab_img/virtualisation.png" target="_self">
Description Figure:Résumé des couches de virtualisation
Dans l'idéal, il aurait fallu ajouter une seconde barrette de 16 GB afin d'obtenir une configuration plus stable.KVM a été utilisé comme hyperviseur de type 1. Il est basé sur le Kernel Linux et est optimisé pour fonctionner sur des machines hôtes Linux. Il a été choisi car il correspondait à l'environnement et aux contraintes de consommation RAM.Alternative : On aurait par exemple pu substituer KVM par l'équivalent sur Windows, Hyper-V.KVM peut être utilisé en ligne de commande ou via une interface graphique.<br>
<img alt="kvm.png" src="assets/images/homelab_img/kvm.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran du fonctionnement du logiciel KVM
Proxmox a été utilisé pour la gestion des machines, une solution proche de VMware ESXi. N'ayant pas de contrainte forte d'intégrité, une solution open-source a été préférée.Pour une petite entreprise comme DuckStore, Proxmox est une solution adaptée selon différents critères :
Absence de licences coûteuses
Pilotage via interface web
Possibilité de souscrire à un support<br>
<img alt="proxmox.png" src="assets/images/homelab_img/proxmox.png" target="_self"> Description Figure:Capture d'écran montrant le fonctionnement de Proxmox. À gauche, le datacenter ; au centre, un résumé graphique des ressources ; en bas, les logs principaux. <br><img alt="inventaire_des_machines.png" src="assets/images/homelab_img/inventaire_des_machines.png" target="_self">
Description Figure:Déploiement des machines virtuelles dans Proxmox. Les machines sont éteintes sur cette capture.
Chaque machine est référencée avec des tags, ce qui permet de filtrer et retrouver plus facilement une machine.La virtualisation des machines est assurée par Proxmox. L'installation peut se faire sur du bare-metal ou dans une machine virtuelle. Proxmox propose une interface web via le port 8006 pour contrôler les machines virtuelles et permet une visualisation graphique des ressources consommées.Avant tout, un espace de stockage "thin" a été créé afin d'allouer uniquement la place réellement utilisée. Dans le datacenter, un nœud nommé duckstore a été créé. Dans Proxmox, il est possible de créer des machines virtuelles ou des conteneurs.Dans le nœud DuckStore, quatre interfaces réseau ont été créées :Ces réseaux étaient initialement assurés par des Linux Bridges. Cependant, il s'est avéré complexe de faire passer correctement les tags VLAN via ces interfaces. Il a donc été opté pour les switches virtuels OVS inclus dans Proxmox :
OVS Bridge — commutateur sur lequel on peut attacher des ports
OVS Int Port — port virtuel
OVS Bond — permet d'agréger plusieurs interfaces réseau
Le Linux Bridge a été conservé pour le WAN et pour vmbr5. Les OVS IntPorts sont utilisés pour définir les tags VLAN, et les bridges pour les associer aux machines virtuelles. Dans les paramètres réseau de chaque VM, un bridge est attribué avec le tag VLAN défini dans les OVS ports.<br>
<img alt="reseau_proxmox.png" src="assets/images/homelab_img/reseau_proxmox.png" target="_self">
Description Figure:Interfaces réseau utilisées dans Proxmox
<br><img alt="config_pfsense.png" src="assets/images/homelab_img/config_pfsense.png" target="_self">
Description Figure:Configuration matérielle de PfSense avec ses 4 interfaces réseau connectées
Pour créer une machine, il faut tout d'abord importer l'ISO dans un espace dédié (/var). Une fois importée, on peut créer la machine. Chaque machine possède un ID attribué (100, 101, ...). On installe ensuite le système sur la machine. Pour chaque machine, on peut surveiller les logs et les ressources consommées.Une machine "template" a été utilisée pour réaliser des "link clone", permettant de déployer rapidement un nouveau poste client sans devoir réinstaller une machine complète.Une machine obsolète RTRWin a été créée comme essai pour faire du routage sous Windows via le rôle "Serveur dédié au routage" dans Windows Server 2019. Cette solution n'était pas efficiente et consommait trop de ressources.<br>Pour l'annuaire LDAP, Windows Server 2019 a été utilisé avec le rôle AD DS. Un petit script Python disponible ici: <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/dytq/ou_adds_generator" target="_self">https://github.com/dytq/ou_adds_generator</a> a été créé permettant de générer des scripts .ps1 exécutables avec PowerShell. Cela permet d'éviter des erreurs, garantit davantage de sécurité (chaque utilisateur reçoit un mot de passe par défaut) et assure une meilleure traçabilité. Création des OU — Une organisation représentant la situation géographique (ici PARIS) a été définie. Dans cette unité, chaque département possède une OU pour les GROUP, les PCs et les USER. Création des groupes : GG — groupe global contenant tous les utilisateurs
GDL — groupes de domaine local permettant d'attribuer des droits spécifiques
SHARE_R — accès stockage en lecture seule
SHARE_RW — accès stockage en lecture/écriture Création des PCs dans les groupes PCs des départements. Création des utilisateurs, placés dans les groupes USERS. Ajout des utilisateurs dans le groupe GG. Ajout des GDL comme membres du groupe GG. <br><img alt="OU.png" src="assets/images/homelab_img/ou.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran des unités d'organisation. Ici sont représentés les groupes pour les employés Opérations. Un nouvel espace disque de 15 Go a été ajouté à la machine virtuelle au niveau de Proxmox.
Le disque a été monté et formaté en NTFS via le gestionnaire de partitions de Windows.
Le disque a été monté sous la lettre Z:.<br>
<img alt="disk_dedie.png" src="assets/images/homelab_img/disk_dedie.png" target="_self"> Description Figure:Capture d'écran qui montre le disque dédié Dans la partition Z:, 2 dossiers par département ont été créés :
Un dossier en lecture seule
Un dossier en lecture/écriture
Le disque Z: a été partagé avec les permissions suivantes :
Par défaut, les utilisateurs ont seulement l'accès en lecture
Dans les dossiers spécifiques aux départements, les permissions ont été modifiées pour autoriser les groupes locaux à lire ou lire/écrire
Les autres départements ont été exclus pour ne pas avoir accès
<br><img alt="Organisation_Stockage.png" src="assets/images/homelab_img/organisation_stockage.png" target="_self">
Description Figure:Organisation du stockage<br>
<img alt="droit_stockage.png" src="assets/images/homelab_img/droit_stockage.png" target="_self">
Description Figure:Exemple de droits attribués au dossier OPE_RW. Les GG des autres départements sont exclus et le GDL_OPE_SHARE_RW est inclus en lecture et écriture.
<br><img alt="Acces_client_stockage.png" src="assets/images/homelab_img/acces_client_stockage.png" target="_self">
Description Figure:Accès client au stockage partagé dans Z
Amélioration possible : Pour faciliter l'accès au stockage, une icône pourrait être ajoutée sur le bureau via une GPO.Le service DNS est assuré par le serveur DNS de Windows Server. Le DNS apparaît bien sur les postes clients dans les interfaces réseau (duckstore.local). Une nouvelle entrée DNS AAA a été ajoutée pour le serveur web.<br><img alt="web_dns.png" src="assets/images/homelab_img/web_dns.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran montrant le fonctionnement du DNS dans un poste client. Le nom de domaine est configuré à duck.com
<br><img alt="serveur_dns.png" src="assets/images/homelab_img/serveur_dns.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran du serveur DNS
Le serveur DHCP est installé sous forme de rôle dans Windows Server. Des étendues correspondant à chaque VLAN ont été définies. Dans le VLAN 104, les adresses des imprimantes ont été exclues.<br><img alt="tableau_dhcp.png" src="assets/images/homelab_img/tableau_dhcp.png" target="_self">
Description Figure:Tableau qui résume l'ensemble des équipements pour la segmentation des étendues pour le DHCP.
<br><img alt="DHCP_WINDOWS_SRV.png" src="assets/images/homelab_img/dhcp_windows_srv.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran des étendues DHCP — une étendue par VLAN
Pour le site web, un conteneur LXC Debian a été créé dans Proxmox. Le conteneur a été téléchargé directement depuis l'interface de Proxmox. Apache2 a été installé via apt.L'avantage du conteneur est sa faible consommation de ressources par rapport à une machine virtuelle classique car une partie du système est partagée.Pour la partie sécurité, PfSense a été utilisé. PfSense permet de faire du routage et de la gestion de firewall.Les VLANs sont définis dans Proxmox afin de faire transiter les tags VLAN vers les interfaces. La gestion et l'inter-routage des VLANs est ensuite assurée par PfSense. Pour configurer les VLANs, il faut d'abord les créer via l'interface dédiée, puis connecter les interfaces VLAN aux vnet de la machine.<br><img alt="LAN_PFSENSE.png" src="assets/images/homelab_img/lan_pfsense.png" target="_self">
Description Figure:Configuration des LAN dans PfSense
<br><img alt="pfsense.png" src="assets/images/homelab_img/pfsense.png" target="_self">
Description Figure:Ensemble des interfaces connectées aux interfaces vnet de la machine
Dans PfSense, le firewall bloque toutes les entrées par défaut (sauf pour le WAN et le LAN). Les règles suivantes doivent être configurées :
Isoler les VLANs entre eux
Permettre l'accès à la DMZ depuis l'extérieur
Autoriser l'Active Directory
Permettre à la DMZ d'exposer son port 80 via un port forwarding dans le NAT
<br><img alt="firewall_exemple.png" src="assets/images/homelab_img/firewall_exemple.png" target="_self">
Description Figure:Les VLAN 100 et 103 sont isolés
Comportement observé : Le ping entre le VLAN100 et VLAN103 ne passe plus, mais du VLAN 103 au VLAN 100, le ping passe. Les règles placées le plus haut sont en priorité.Retour d'expérience : Lors des essais, une erreur a été commise en confondant l'adresse VLAN et le subnet VLAN. Pour spécifier l'ensemble des adresses dans un VLAN, il faut utiliser les adresses subnets.
La segmentation en VLAN du réseau facilite grandement l'administration des firewalls et permet de définir proprement les règles sans contraintes physiques.
Dans PfSense, le package Suricata peut être installé. Il sert à bloquer les IP suspectes et à surveiller les charges réseau.<br><img alt="suricata.png" src="assets/images/homelab_img/suricata.png" target="_self">
Description Figure:Capture d'écran de l'interface Suricata intégrée dans PfSense
Une GPO a été mise en place pour le changement du fond d'écran afin de vérifier le bon fonctionnement.<br><img alt="gpo_ecran.png" src="assets/images/homelab_img/gpo_ecran.png" target="_self">
Description Figure:Un exemple de GPO appliquée à l'ensemble de la forêt qui change le fond d'écran
Pistes d'amélioration : Les GPO constituent un projet à part entière. Il aurait fallu déterminer les objectifs de sécurité et établir une liste de politiques à appliquer, notamment pour restreindre l'accès à certaines ressources (terminal, etc.), faire des changements de mots de passe, ou ajouter une icône de stockage sur le bureau. Cela pourrait être agrégé dans un script Python générant des commandes PowerShell telles que New-GPO.
Manque de ressources RAM — frein majeur, provoquant régulièrement des Kernel Panic.
Temps limité — contrainte qui a empêché l'approfondissement de certains aspects.
Technologies nouvelles — KVM, Proxmox et PfSense étaient des outils non maîtrisés au départ.
<br><img alt="Kernel_Panic.png" src="assets/images/homelab_img/kernel_panic.png" target="_self">
Description Figure:Kernel Panic signifiant un crash de la VM Proxmox
Pour ce scénario, les connaissances fondamentales en réseaux, en sécurité et en gestion d'infrastructures ont été mobilisées. Grâce à la formation, il a été possible de mettre en place un Active Directory dans une situation concrète, des outils de virtualisation comme Proxmox et les best practices en termes de gestion et de sécurité.La maquette est fonctionnelle et prête à l'emploi.Sur un projet à long terme, il est suggéré de creuser plus en profondeur, notamment sur :
La partie automatisation
L'inventaire
Le firewall et la définition des GPO pour limiter les accès non autorisés par les employés
]]></description><link>homelab/projet-duckstore.html</link><guid isPermaLink="false">HomeLab/Projet DuckStore.md</guid><dc:creator><![CDATA[Taariq Dedarally]]></dc:creator><pubDate>Sun, 30 Nov 2025 23:00:00 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/departement_desc.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/departement_desc.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[maquette_cisco]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/maquette_cisco.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/maquette_cisco.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/maquette_cisco.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:01:34 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/maquette_cisco.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/maquette_cisco.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Résumé]]></title><description><![CDATA[Le projet de recherche porte sur l'implémentation d'une IA appliquée au jeu Carcassonne. L'objectif est de créer un bot avec un bon niveau de jeu qui puisse prédire les coups de l'adversaire et réagir en conséquence. Le travail consiste à programmer une méthode d'évaluation du meilleur coup possible relativement aux interactions stratégiques avec un unique joueur adverse <a class="internal-link" data-href="Projet_Carcassonne" href="carcassonne/projet_carcassonne.html" target="_self" rel="noopener nofollow">-&gt; Lire d'avantage</a>]]></description><link>carcassonne/résumé.html</link><guid isPermaLink="false">Carcassonne/Résumé.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 15:00:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Compte Rendu du Projet TER — IA Carcassonne]]></title><description><![CDATA[Le projet de recherche porte sur l'implémentation d'une IA appliquée au jeu Carcassonne. L'objectif est de créer un bot avec un bon niveau de jeu qui puisse prédire les coups de l'adversaire et réagir en conséquence. Le travail consiste à programmer une méthode d'évaluation du meilleur coup possible relativement aux interactions stratégiques avec un unique joueur adverse.Le travail à effectuer est principalement la création d'une IA capable de tenir tête à un joueur humain sur une partie de Carcassonne.Le principe est, premièrement, de coder l'intégralité du jeu de Carcassonne de base : établir la liste des tuiles, déterminer toutes les possibilités de les assembler les unes aux autres, puis pouvoir compter les points afin qu'un joueur soit déclaré vainqueur.Deuxièmement, il faut développer des stratégies utilisables par l'IA en se servant des règles du Carcassonne version 2 joueurs.Le Carcassonne est un jeu tour par tour de stratégie centré sur l'univers médiéval. Chevaliers, brigands, moines et paysans vous assisteront afin d'obtenir la mainmise sur la région de Carcassonne. Pour cela, vous devrez engager des partisans symbolisés par des meeples, que vous devrez placer judicieusement sur les tuiles qui composent le plateau.À votre tour, vous devrez prolonger le plateau existant et décider de placer, ou non, un meeple sur l'un des éléments de la tuile. Un meeple peut être placé :
Sur une ville → il devient un chevalier chargé de sa protection.
Sur une route → un brigand qui veut escroquer les marchandises transitantes.
Dans une abbaye → un moine assurant le contrôle de sa région.
Sur un pré → un paysan pour pouvoir y cultiver.
Selon les choix du joueur adverse et de la disposition du plateau, vous devrez maximiser vos profits. Vous n'avez qu'un nombre limité de meeples, et il est possible d'empêcher un joueur de gagner des points selon les placements effectués.Le jeu est conçu pour 2 à 5 joueurs. Ce projet se concentre uniquement sur la version à 2 joueurs, avec une IA jouant contre un joueur humain.Le jeu est composé de 72 tuiles et de 5 meeples de couleurs différentes (une couleur par joueur), avec pour chaque couleur 7 meeples associés.Les tuiles sont des cartes où figure un paysage contenant des éléments comme des villes, des routes, une abbaye ou des plaines. Elles représentent un morceau du plateau et permettent de former la carte du jeu.<img alt="tuiles_plateau.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" target="_self">
Figure: L'ensemble des tuiles du jeu (256×256 px)
Les meeples sont des jetons que l'on peut placer sur les tuiles. Ils prennent un rôle en fonction de l'élément situé sur la tuile. Par exemple, si un pion est placé sur une ville, il sera un chevalier.<br><img alt="meeples.png" src="assets/images/carcasonne_img/meeples.png" target="_self">
Figure: L'ensemble des meeples — 7 meeples par couleur
Le jeu se déroule essentiellement en 3 phases.On place la tuile de base au milieu du plateau, puis on distribue 7 meeples aux joueurs. Chaque joueur a une couleur de meeple propre et commence avec un score de 0.<br><img alt="tuile_de_base.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.png" target="_self">
Figure: Tuile de base : une route, un morceau de ville au nord et une plaine au sud
Carcassonne est un jeu tour par tour. Les étapes à suivre à chaque tour sont :
Piocher — Le joueur pioche une tuile au hasard dans la pioche.
Placer la tuile — Parmi les emplacements disponibles, il place sa tuile côte à côte des tuiles déjà présentes. La tuile doit être sur un emplacement libre et cohérent (une route continue une route, une ville continue une ville, etc.). Le joueur peut effectuer des rotations.
Placer un meeple (optionnel) — Le joueur peut placer un meeple sur la tuile qu'il vient de placer, uniquement si aucun meeple n'est déjà présent dans la même zone d'élément.
Compter les points — Les points des joueurs sont évalués en fonction des conditions de complétion.
On passe au joueur suivant jusqu'à ce que la pioche soit vide.Les paysans ne rapportent pas de points en cours de partie car ils ne sont évalués qu'en fin de partie.Les conditions de complétion permettent le comptage de points durant la partie. En cas de plusieurs meeples dans une même zone, le joueur ayant le plus de meeples remporte les points. En cas d'égalité, tous les joueurs concernés gagnent les points.Pour attribuer les points restants, on compte l'élément où est placé le meeple et les tuiles voisines qui prolongent cet élément, même si la structure n'est pas terminée. Les points sont indexés selon le tableau ci-dessus (colonne « fin de jeu »).Pour évaluer les points du paysan, on parcourt les zones couvertes (les plaines adjacentes). S'il y a des villes complètes adjacentes à la zone de plaine, le joueur gagne les points correspondants. Les villes non adjacentes ne rapportent rien.La théorie des jeux est une approche mathématique dont l'objet est l'étude des avantages et inconvénieurs des choix possibles pour les protagonistes. Trois grands types de jeux sont identifiés :Les jeux où tous les joueurs disposent de toutes les informations décrivant l'état du jeu. L'exemple le plus fameux est les échecs : les deux joueurs voient l'intégralité du plateau, et aucune pioche n'introduit d'aléatoire.Les jeux où le perdant ne peut pas perdre plus que ce que le gagnant gagne, et inversement. Le poker (sans ajout de jetons personnels) est un exemple de jeu à somme non nulle : le gagnant remporte ni plus ni moins que la mise.Les jeux où tous les joueurs jouent en même temps sans connaître à l'avance les décisions de leurs adversaires. Le poker est un exemple : les joueurs découvrent les cartes jouées en même temps.L'algorithme MiniMax met sous forme d'arbre tous les coups possibles puis réalise une évaluation de la position courante du joueur. Il explore l'arbre en profondeur et stocke les meilleurs états du jeu. L'arbre est composé de nœuds de types Min et Max.Pour effectuer une recherche à une profondeur 2, on évalue le nombre de points que rapporte chaque coup et on retire, à chacun de ces coups, le nombre de points maximum que pourra obtenir l'adversaire au tour suivant.<br><img alt="Algo_MinMax.PNG" src="assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction MiniMax
Exemple sur le morpion : On énumère tous les coups possibles, puis tous les coups possibles de l'adversaire, etc. On obtient un arbre dont la racine représente l'état du jeu courant.<br><img alt="minimax_morpion.png" src="assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.png" target="_self">
Figure: Schéma de l'algorithme Minimax sur le jeu du morpion
On attribue des poids (réussite, défaite ou égalité) aux feuilles, puis on remonte les valeurs successivement vers les pères. Pour chaque couche, on cherche à minimiser les coups de l'adversaire et à maximiser les coups de l'IA.Cet algorithme est assez coûteux : il doit sauvegarder tous les états du jeu. Pour un simple morpion de 9 cases, la complexité atteint déjà 9!.La méthode Alpha-Beta permet de ne pas évaluer des positions inutiles. Elle utilise l'algorithme minimax en élagage certaines branches à l'aide de la borne inférieure α et de la borne supérieure β.<br><img alt="Algo_AlphaBeta.PNG" src="assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction Alpha-Beta
Monte Carlo Tree Search est un algorithme de recherche probabiliste et heuristique pour la prise de décision. Son principe repose sur quatre étapes répétées x fois :<br><img alt="Algo_MonteCarlo.png" src="assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.png" target="_self">
Figure: Pseudo-code de la fonction Monte Carlo Tree Search Sélection — Depuis la racine, on parcourt l'arbre jusqu'à une feuille. Le choix des fils est guidé par un compromis entre exploitation (aller vers un fils prometteur) et exploration (visiter un fils moins connu mais potentiellement meilleur).
Expansion — Si la feuille n'est pas finale, on crée un nouveau nœud.
Simulation — On simule une exécution de partie au hasard depuis ce fils jusqu'à une configuration finale.
Rétropropagation — Le résultat remonte l'arbre pour mettre à jour les informations sur la branche, du nœud fils vers la racine.
AlphaGo est un algorithme conçu pour le jeu de Go, un jeu à deux joueurs sans hasard dont le nombre de solutions possibles est de l'ordre de 10 000. Il est en pratique impossible de parcourir tout l'arbre, donc on utilise une IA qui fait des traitements dessus.AlphaGo repose sur le deep learning et l'apprentissage par renforcement dans l'heuristique de valeur et la politique d'exploration, bien que l'algorithme central reste le Monte Carlo Tree Search.Le langage C++ a été choisi pour ses bonnes performances, la possibilité de bénéficier de classes, et la multitude de bibliothèques disponibles. Le groupe étant familiarisé avec ce langage, c'était un choix naturel.
Bibliothèque standard C++ — pour les tableaux, maps et méthodes associées.
Godot Engine (basé sur Qt) — pour l'interface graphique.
Le code est organisé pour dissocier l'interface graphique de la logique via une API appelée par les scripts Godot (conversion du gdnative en gdscript). Cela permet de réaliser des expériences et analyses sans être ralentis par le calcul des composants graphiques.Le jeu est basé sur une boucle principale permettant aux joueurs de jouer chacun leur tour :ALGORITHME : Boucle principale du jeu Carcassonne Initialisation du Plateau et des Joueurs TANT QUE la pioche n'est pas vide : Le joueur courant pioche une tuile au hasard Le Plateau calcule les emplacements disponibles Le Joueur choisit un emplacement libre SI le joueur a assez de meeples ET choisit d'en placer un : Calculer les éléments libres de la tuile piochée Le Joueur choisit un élément libre FIN SI Compter les points et désindexer les meeples qui ont complété une zone Passer au joueur suivant FIN TANT QUE Compter les points finaux et déterminer le Joueur gagnant
Les composants logiques suivants ont été utilisés :
Grille — représente le plateau du jeu sur lequel on pose les tuiles.
Pioche — tableau vidé au fur et à mesure que les joueurs piochent.
Tuile — composée de : 4 bordures : permettent de placer la tuile en fonction des tuiles voisines.
Éléments : les emplacements où l'on peut poser un meeple. <br><img alt="tuilebordure.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.png" target="_self">
Figure: Les bordures (en rouge) ont chacune un type. En rotation horaire : [Ville], [Plaine, Route et Plaine], [Plaine], [Plaine, Route et Plaine]
<br><img alt="tuileelement.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuileelement.png" target="_self">
Figure: Les éléments (en bleu) : ville, plaine, route, plaine
Les bordures et les éléments sont reliés entre eux selon leur type. Une bordure de ville est reliée à un emplacement de ville, etc.<br><img alt="tuilelink.png" src="assets/images/carcasonne_img/tuilelink.png" target="_self">
Figure: Les éléments sont reliés selon leurs types. La plaine est reliée par un lien simple à la ville pour l'évaluation des villes complètes.
Les bordures sont connectées aux bordures des tuiles voisines pour pouvoir déterminer les éléments appartenant à la même zone.Problème résolu : Pour évaluer les points des paysans, les bordures ont été divisées en 3 nœuds pour distinguer les différents chemins dans une même bordure.<br><img alt="bordurefils.png" src="assets/images/carcasonne_img/bordurefils.png" target="_self">
Figure: Le carré noir est la bordure avec 3 nœuds. Le chemin bleu et le chemin rose sont ainsi distingués.
En assemblant les tuiles et en connectant les nœuds, on obtient un ensemble de composantes connexes sur lesquelles on peut appliquer des algorithmes de parcours pour le comptage des points.<br><img alt="reseautuiles.png" src="assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.png" target="_self">
Figure: Réseau complet : nœuds ROUTE (bleu), VILLE/VILLE-BLASON (rouge), MOINE (vert), PAYSANS (turquoise)
Les autres composants :
Meeple — peut être un Chevalier, un Brigand, un Moine ou un Paysan (par héritage). Placé sur un élément d'une tuile.
Sac de Meeples (class Pion) — permet de gérer les meeples d'un joueur.
Pour chercher les emplacements possibles, un algorithme brute force est appliqué : on détermine un ensemble d'emplacements candidats et on vérifie pour chaque rotation si les bordures voisines se complètent.ALGORITHME : Récupère les emplacements libres ENTRÉE : la tuile piochée SORTIE : la liste des emplacements libres emplacement_candidate ← liste des tuiles candidates POUR chaque emplacement_candidate : POUR chaque voisin de l'emplacement_candidate : On place la tuile et on vérifie ses voisins SI les bordures de la tuile et du voisin sont les mêmes : On ajoute les coordonnées et l'orientation à emplacement_libre FIN SI FIN POUR FIN POUR RETOURNER emplacement_libre
Quand une tuile est placée, la liste des tuiles candidates est mise à jour :ALGORITHME : Placer une tuile ENTRÉE : la tuile piochée, les coordonnées de placement SORTIE : void Supprimer l'emplacement cible de tuile_candidate Ajouter la tuile sur la grille aux coordonnées données POUR chaque voisin de l'emplacement : SI l'emplacement est vide OU ne figure pas dans tuile_candidate : Ajouter l'emplacement voisin à tuile_candidate FIN SI FIN POUR
Pour compter les points, on évalue tous les meeples de chaque joueur, car un joueur peut placer une tuile qui fait gagner des points à l'autre. En fonction du rôle du meeple, différents algorithmes sont appliqués :Chevalier — algorithme de parcours en profondeur sur chaque nœud :ALGORITHME : Comptage des points pour un Chevalier ENTRÉE : tuile piochée, le nœud du chevalier, le score SORTIE : si est complet pileNoeud ← les nœuds fils noeudMarque ← nœuds marqués TANT QUE pileNoeud n'est pas vide : noeudCentrale ← tête de pileNoeud pileNoeud.pop() POUR chaque voisin de noeudCentrale : noeudsFils ← voisin SI noeudsFils n'est pas null ET n'est pas marqué : pileNoeud.push(noeudsFils) noeudMarque.push(noeudsFils) Incrémenter le score FIN SI FIN POUR FIN TANT QUE Brigand — même principe que le chevalier.
Moine — vérifie si les 8 tuiles voisines sont présentes.
ALGORITHME : Comptage des points pour un Moine SORTIE : si est complet POUR chacune des 8 tuiles voisines : SI la tuile existe : Incrémenter le score FIN SI FIN POUR Paysan — algorithme effectué en fin de jeu. On parcourt les prés avec le même algorithme que le chevalier. Si un pré est adjacent à une ville, on vérifie si elle est complète et on marque tous les nœuds de cette zone pour ne pas compter deux fois.
Pendant le comptage des points, les meeples rencontrés sont collectés (sauf pour les moines). Celui ayant le plus de points remporte la mise. Les meeples collectés sont ensuite supprimés. Ces algorithmes sont effectués à chaque tour car la carte change de manière dynamique.Les meeples sont ajoutés dans un tableau dès que le joueur en place un. On prend la première place libre en parcourant le tableau.Exemple :État initial : [Chevalier, Brigand, null, Chevalier, Moine, null, null]
Ajout Paysan : [Chevalier, Brigand, Paysan, Chevalier, Moine, null, null] → indice 2
Route complète (Brigand idx 1 collecté) : [Chevalier, null, Paysan, Chevalier, Moine, null, null]
Si tous les meeples sont sur le plateau, le tableau est complet et on ne peut plus en placer.Deux types d'IA ont été implémentés : une IA aléatoire et une IA basée sur MINIMAX.L'algorithme de l'IA se lance après que la fonction _update() (qui précalcule son coup) a été appelée. Le jeu récupère ensuite les scores des coups possibles pour sélectionner le meilleur.Difficulté rencontrée : La duplication en mémoire du plateau de jeu était problématique car les nœuds et les liens ne pouvaient pas être recréés. La solution retenue : mettre la table des nœuds voisins dans le plateau, permettant de restaurer cette table selon le plateau choisi.Le principe est simple : l'IA reçoit un plateau dupliqué et la tuile piochée, puis elle tire au hasard un emplacement libre (indice_emplacement_libre). Si elle a assez de meeples, elle choisit aléatoirement d'en poser un ou non (si_poser_meeple), puis elle choisit un élément libre (indice_element_libre).L'algorithme Minimax pour le Carcassonne devient rapidement lourd à supporter lorsque la profondeur augmente. En pratique, seule une profondeur de 2 a pu être implémentée avant que le temps de réponse ne soit trop grand.Le fonctionnement :
On cherche la liste de toutes les possibilités de placement de la tuile sur le plateau.
On itère à travers toutes les possibilités pour trouver où placer un meeple pour maximiser les points.
Pour chaque configuration, on cherche le placement optimal que l'adversaire pourrait effectuer (tuile tirée aléatoirement) pour calculer ses points potentiels.
On choisit un coup en fonction des points qu'il rapporte moins le nombre de points que l'adversaire pourrait gagner, pondéré par la probabilité de l'adversaire de tirer la tuile correspondante.
L'interface graphique a été réalisée avec le moteur Godot Engine, un projet open source écrit en C++ pour le développement de jeux vidéo. Une API a été créée pour connecter la logique du jeu au moteur graphique.L'interface permet de :
Sélectionner les types de joueurs (menu Options), notamment le niveau de difficulté de l'IA (facile pour aléatoire, normal pour minimax).
Visualiser les tuiles déjà posées et les emplacements disponibles pour la tuile tirée.
Indiquer les positions possibles pour placer les meeples.
Afficher les points de chaque joueur en haut de la fenêtre.
<br><img alt="exemplepartie.png" src="assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.png" target="_self">
Figure: Exemple de partie en cours sur l'interface graphique
Ce graphique représente le score moyen obtenu par deux IA aléatoires jouant l'une contre l'autre, en fonction du numéro du tour. Les données sont obtenues sur 100 simulations.<br>
<img alt="aleatvsaleat.png" src="assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.png" target="_self">
Graphique : ALEAT vs ALEAT
Observations :
Les points stagnent sur plusieurs tours : les IA ne cherchent pas à récupérer des points et les gains accidentels sont rares en début de partie.
Certains points peuvent être à des ordonnées élevées alors que les moyennes restent autour de 10 points maximum. Cela est dû à la dispersion des résultats : sur 100 simulations, une IA peut accidentellement atteindre un score élevé sans que ce soit la norme.
Les deux courbes sont relativement proches, témoignant de la similarité des résultats des deux algorithmes aléatoires.
Ce graphique montre le score moyen obtenu par une IA minimax contre une IA aléatoire au cours des 71 tours. Les données sont obtenues sur 10 simulations.
Graphique : MINIMAX vs ALEAT
Observations :
Les points de l'IA MINIMAX sont presque toujours au-dessus de ceux de l'IA ALEAT.
La courbe de MINIMAX augmente rapidement et n'est jamais dépassée par celle de ALEAT.
Le score de ALEAT ne dépasse en moyenne pas la dizaine, alors que MINIMAX atteint en moyenne 55 points, pouvant dépasser 120 points dans certains cas.
Ce graphique témoigne de l'efficacité de l'IA MINIMAX comparée à un joueur jouant aléatoirement.Ce graphique montre le score moyen obtenu par deux IA minimax jouant l'une contre l'autre en fonction du tour de jeu. Les données sont obtenues sur 10 simulations.
Graphique : MINIMAX vs MINIMAX
Observations :
Comme pour ALEAT vs ALEAT, les courbes sont très proches, mais les scores finaux sont plus élevés, autour de 60 points. Dans certains cas, un score pouvant dépasser 400 points a été observé.
Un comportement particulièrement intéressant a été constaté : les IA semblent se contraindre à gagner moins de points par tour si elles peuvent éviter à leur adversaire d'en gagner encore plus. On observe une stagnation des scores en fin de partie.
Conclusion : Il semble plus intéressant de jouer contre l'adversaire (limiter ses points) plutôt que de jouer pour gagner des points soi-même.Il a été démontré que l'IA minimax de profondeur 2 était nettement plus efficace qu'une IA jouant aléatoirement. En jouant contre elle en tant que humain, la difficulté qu'elle offrait était suffisante pour battre un débutant de manière fiable, mais insuffisante pour battre régulièrement un joueur expérimenté.Plusieurs axes d'amélioration sont identifiés :
Optimisation de l'implémentation du jeu — diviser le nombre de calculs effectués, même au détriment de la mémoire.
Réduction de la complexité de recherche — trouver des heuristiques permettant de réduire drastiquement la complexité de l'IA, et opérer à des profondeurs plus importantes que 2.
Exploration de MCTS — algorithme non implémenté dans ce projet mais potentiellement très adapté au caractère probabiliste de Carcassonne. <br>Code principal : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne" target="_self">https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne</a>
<br>Interface graphique : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne-graphic" target="_self">https://github.com/Carcassonne-IA-Version-Deux-Joueurs/carcassonne-graphic</a>
]]></description><link>carcassonne/projet-carcassonne.html</link><guid isPermaLink="false">Carcassonne/Projet Carcassonne.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:56:41 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[aleatvsaleat]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/aleatvsaleat.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:54:12 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Algo_MonteCarlo]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/Algo_MonteCarlo.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:48:52 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/algo_montecarlo.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[ALEATvsALEAT]]></title><link>assets/images/carcasonne_img/aleatvsaleat.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/ALEATvsALEAT.pdf</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:34:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[MINIMAXvsMINIMAX]]></title><link>assets/images/carcasonne_img/minimaxvsminimax.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/MINIMAXvsMINIMAX.pdf</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:34:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[MINIMAXvsALEAT]]></title><link>assets/images/carcasonne_img/minimaxvsaleat.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/MINIMAXvsALEAT.pdf</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:34:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[exemplepartie]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/exemplepartie.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:34:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/exemplepartie.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[reseautuiles]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/reseautuiles.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/reseautuiles.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[bordurefils]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/bordurefils.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/bordurefils.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/bordurefils.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:33:07 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/bordurefils.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/bordurefils.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tuilelink]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/tuilelink.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/tuilelink.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/tuilelink.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:33:02 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuilelink.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuilelink.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tuileelement]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/tuileelement.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/tuileelement.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/tuileelement.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:57 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuileelement.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuileelement.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tuilebordure]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/tuilebordure.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:50 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuilebordure.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Algo_AlphaBeta]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/Algo_AlphaBeta.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:30 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/algo_alphabeta.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Algo_MinMax]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/Algo_MinMax.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:32:11 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/algo_minmax.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[minimax_morpion]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/minimax_morpion.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:31:43 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/minimax_morpion.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tuile_de_base]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/tuile_de_base.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:30:56 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuile_de_base.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[meeples]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/meeples.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/meeples.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/meeples.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:30:47 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/meeples.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/meeples.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tuiles_plateau]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Carcasonne_img/tuiles_plateau.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 14:30:36 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/carcasonne_img/tuiles_plateau.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Kernel_Panic]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/kernel_panic.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/kernel_panic.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/Kernel_Panic.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:30 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/kernel_panic.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/kernel_panic.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[gpo_ecran]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/gpo_ecran.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/gpo_ecran.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/gpo_ecran.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/gpo_ecran.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/gpo_ecran.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[suricata]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/suricata.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/suricata.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/suricata.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:10 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/suricata.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/suricata.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[firewall_exemple]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/firewall_exemple.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/firewall_exemple.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/firewall_exemple.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:00 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/firewall_exemple.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/firewall_exemple.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[pfsense]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/pfsense.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:45 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LAN_PFSENSE]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/lan_pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/lan_pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/LAN_PFSENSE.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:35 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/lan_pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/lan_pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[DHCP_WINDOWS_SRV]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/dhcp_windows_srv.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/dhcp_windows_srv.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/DHCP_WINDOWS_SRV.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:22 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/dhcp_windows_srv.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/dhcp_windows_srv.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tableau_dhcp]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/tableau_dhcp.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/tableau_dhcp.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/tableau_dhcp.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:08 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/tableau_dhcp.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/tableau_dhcp.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[serveur_dns]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/serveur_dns.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/serveur_dns.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/serveur_dns.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:55 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/serveur_dns.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/serveur_dns.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[web_dns]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/web_dns.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/web_dns.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/web_dns.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:47 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/web_dns.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/web_dns.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Acces_client_stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/acces_client_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/acces_client_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/Acces_client_stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/acces_client_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/acces_client_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[droit_stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/droit_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/droit_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/droit_stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:00 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/droit_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/droit_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Organisation_Stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/organisation_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/organisation_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/Organisation_Stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:24:46 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/organisation_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/organisation_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[disk_dedie]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/disk_dedie.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/disk_dedie.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/disk_dedie.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:24:09 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/disk_dedie.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/disk_dedie.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[OU]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/ou.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/ou.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/OU.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:23:43 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/ou.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/ou.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[config_pfsense]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/config_pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/config_pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/config_pfsense.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:22:50 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/config_pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/config_pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[reseau_proxmox]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/reseau_proxmox.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/reseau_proxmox.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/reseau_proxmox.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:22:16 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/reseau_proxmox.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/reseau_proxmox.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[inventaire_des_machines]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/inventaire_des_machines.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/inventaire_des_machines.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/inventaire_des_machines.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:21:59 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/inventaire_des_machines.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/inventaire_des_machines.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[kvm]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/kvm.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/kvm.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/kvm.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:21:24 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/kvm.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/kvm.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[proxmox]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/proxmox.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/proxmox.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/proxmox.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:20:56 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/proxmox.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/proxmox.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[virtualisation]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/virtualisation.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/virtualisation.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/virtualisation.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:20:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/virtualisation.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/virtualisation.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[departement_desc]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/departement_desc.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/departement_desc.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/departement_desc.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:18:58 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/homelab_img/departement_desc.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/homelab_img/departement_desc.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20260203121759]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/homelab_img/pasted-image-20260203121759.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/homelab_img/pasted-image-20260203121759.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/HomeLab_img/Pasted image 20260203121759.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:17:59 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Résumé]]></title><description><![CDATA[Ce document présente le projet DuckStore, une maquette réseau réalisée pour une entreprise fictive avec une infrastructure est entièrement virtualisée sur KVM et Proxmox, avec à l'intérieur : deux serveurs Active Directory (gestion des comptes, DHCP, DNS), un firewall PfSense gérant les VLANs et la sécurité, un serveur web isolé dans une DMZ, ainsi qu'un système de stockage partagé avec des droits par département.Le projet aborde également la mise en place des GPO, la détection d'intrusions via Suricata, et l'automatisation de la configuration de l'annuaire grâce à un script Python qui génère des commandes PowerShell. La maquette est déclarée fonctionnelle, avec des pistes d'amélioration identifiées notamment sur l'automatisation et les règles de firewall. <a class="internal-link" data-href="Projet DuckStore.md" href="homelab/projet-duckstore.html" target="_self" rel="noopener nofollow">-&gt; Lire d'avantage</a>]]></description><link>homelab/résumé.html</link><guid isPermaLink="false">HomeLab/Résumé.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:40:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Kernel_Panic]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/kernel_panic.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/kernel_panic.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Kernel_Panic.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:30 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/kernel_panic.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/kernel_panic.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[gpo_ecran]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/gpo_ecran.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/gpo_ecran.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/gpo_ecran.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/gpo_ecran.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/gpo_ecran.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[suricata]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/suricata.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/suricata.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/suricata.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:10 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/suricata.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/suricata.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[firewall_exemple]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/firewall_exemple.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/firewall_exemple.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/firewall_exemple.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:27:00 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/firewall_exemple.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/firewall_exemple.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[pfsense]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/pfsense.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:45 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[LAN_PFSENSE]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/lan_pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/lan_pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/LAN_PFSENSE.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:35 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/lan_pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/lan_pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[DHCP_WINDOWS_SRV]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/dhcp_windows_srv.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/dhcp_windows_srv.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/DHCP_WINDOWS_SRV.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:22 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/dhcp_windows_srv.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/dhcp_windows_srv.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[tableau_dhcp]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/tableau_dhcp.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/tableau_dhcp.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/tableau_dhcp.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:26:08 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/tableau_dhcp.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/tableau_dhcp.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[serveur_dns]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/serveur_dns.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/serveur_dns.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/serveur_dns.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:55 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/serveur_dns.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/serveur_dns.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[web_dns]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/web_dns.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/web_dns.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/web_dns.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:47 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/web_dns.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/web_dns.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Acces_client_stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/acces_client_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/acces_client_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Acces_client_stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/acces_client_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/acces_client_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[droit_stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/droit_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/droit_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/droit_stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:25:00 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/droit_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/droit_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Organisation_Stockage]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/organisation_stockage.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/organisation_stockage.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Organisation_Stockage.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:24:46 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/organisation_stockage.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/organisation_stockage.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[disk_dedie]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/disk_dedie.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/disk_dedie.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/disk_dedie.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:24:09 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/disk_dedie.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/disk_dedie.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[OU]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/ou.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/ou.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/OU.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:23:43 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/ou.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/ou.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[config_pfsense]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/config_pfsense.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/config_pfsense.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/config_pfsense.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:22:50 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/config_pfsense.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/config_pfsense.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[reseau_proxmox]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/reseau_proxmox.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/reseau_proxmox.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/reseau_proxmox.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:22:16 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/reseau_proxmox.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/reseau_proxmox.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[inventaire_des_machines]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/inventaire_des_machines.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/inventaire_des_machines.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/inventaire_des_machines.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:21:59 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/inventaire_des_machines.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/inventaire_des_machines.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[kvm]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/kvm.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/kvm.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/kvm.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:21:24 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/kvm.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/kvm.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[proxmox]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/proxmox.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/proxmox.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/proxmox.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:20:56 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/proxmox.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/proxmox.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[virtualisation]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/virtualisation.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/virtualisation.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/virtualisation.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:20:21 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/virtualisation.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/virtualisation.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[departement_desc]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/departement_desc.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/departement_desc.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/departement_desc.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:18:58 GMT</pubDate><enclosure url="assets/images/departement_desc.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="assets/images/departement_desc.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted image 20260203121759]]></title><description><![CDATA[<img src="assets/images/pasted-image-20260203121759.png" target="_self">]]></description><link>assets/images/pasted-image-20260203121759.html</link><guid isPermaLink="false">Assets/Images/Pasted image 20260203121759.png</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:17:59 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Remerciement]]></title><description><![CDATA[Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué de près ou de loin à ce projet et à cette formation POEC.J'adresse mes sincères remerciements à tous les formateurs et toutes les personnes qui, par leurs paroles, leurs écrits, leurs conseils et leurs critiques, ont guidé mon apprentissage et ont accepté de me rencontrer et de répondre à mes questions durant la formation.Je tiens aussi à souligner l'accueil chaleureux de l'école et de notre groupe d'élèves, qui ont pu témoigner d'une grande solidarité et d'un esprit d'équipe indéniable.Je m'appelle Taariq et je suis passionné par l'informatique depuis le lycée. Je possède une formation solide en ingénierie des réseaux et systèmes, ayant récemment été diplômé d'un master à l'université Paris-Saclay.Durant ce master, j'ai eu l'occasion de réaliser un stage chez Naval Group. J'ai ainsi pu concevoir un plugin en Python pour le logiciel Wireshark afin d'analyser finement le réseau. Ce plugin était destiné aux développeurs, afin qu'ils puissent analyser le réseau en temps réel et ainsi gagner un temps de débogage non négligeable. J'ai conçu cette solution de manière à garantir une grande flexibilité et une facilité d'édition.À la fin de ce stage, j'ai eu l'occasion de mener différents projets, comme des hackathons organisés par des entreprises telles que XPRL, Huawei, ainsi qu'à l'école IPI. J'en ai également profité pour me former en autonomie et obtenir plusieurs certifications.Actuellement en formation professionnelle à l'IPI dans l'objectif d'acquérir davantage de pratique, je suis motivé à engager mes compétences et mon expertise au service d'une équipe en administration système.Ce projet a été réalisé en travail individuel. Pour toute amélioration et suggestion :
Mail : <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:taariq.deda@gmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:taariq.deda@gmail.com" target="_self">taariq.deda@gmail.com</a>
<br>LinkedIn : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.linkedin.com/in/tq-dy/" target="_self">https://www.linkedin.com/in/tq-dy/</a>
<br>GitHub : <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/dytq" target="_self">https://github.com/dytq</a>
DuckStore est une entreprise basée en France, avec un site situé dans la région parisienne. Son objectif est de contribuer positivement à la Responsabilité Sociétale et Environnementale (RSE) des entreprises et des établissements publics. Consciente des enjeux écologiques, DuckStore s'engage sur un marché en pleine expansion.On sait que 40% des émissions de CO₂ sont liées aux transports, dont une partie non négligeable provient des déplacements de véhicules motorisés.Pour amortir le coût lié aux transports polluants, DuckStore propose une solution clé en main pour l'installation et la maintenance d'équipements électriques. DuckStore est spécialisée dans :
L'installation et la gestion de parcs électriques pour la recharge des voitures électriques
L'installation de bornes de recharge pour les VAE (Vélos à Assistance Électrique)
DuckStore vous accompagne dans la transition écologique et s'adapte aux villes en pleine transformation. Avec DuckStore, vous bénéficiez d'un devis clair et d'un accompagnement adapté aux besoins des utilisateurs.DuckStore est une entreprise de petite et moyenne taille, comptant une centaine d'employés. En raison d'une augmentation du nombre de salariés, il est souhaité de refaire l'intégralité du réseau dans de nouveaux locaux. Il est exigé de garantir la même qualité de sécurité et de fiabilité que l'ancien réseau, tout en prenant en compte l'augmentation du nombre d'employés.En qualité d'ingénieur réseau, je suis donc amené à proposer une solution d'architecture réseau pour DuckStore. Il s'agit d'une maquette de base, dans laquelle je présente ma solution ainsi que le lancement de nouveaux projets concernant certaines parties spécifiques de l'architecture.
Comment assurer le bon fonctionnement du réseau interne de l'entreprise ? Quelles sont les solutions, technologies et architectures proposées ?
Le tableau suivant résume les différents départements présents chez DuckStore :departement_desc.png
📷 Tableau représentant l'ensemble des employés
Le plan d'action est le suivant :
Interconnexion et isolation des départements — Mise en place de VLAN pour réduire les coûts et rendre l'accès réseau plus modulable. Un équipement permettant l'inter-VLAN sera également requis.
Blocage des intrusions — Mise en place d'un firewall avec une évolution régulière des règles pour renforcer la sécurité.
DMZ — Isoler le site web de l'entreprise dans une zone démilitarisée.
Annuaire — Gérer les postes des employés à l'aide d'un annuaire et définir les politiques associées (GPO).
Imprimantes — Mettre en place l'accès aux imprimantes.
Stockage partagé — Isoler et permettre l'accès à un système de stockage partagé.
L'ensemble du réseau doit permettre une facilité de déploiement et de maintenance. Il a donc été choisi de s'orienter vers des hyperviseurs de type 1.Le schéma directeur est concentré dans les locaux de DuckStore. Chaque employé dispose d'un poste, et il doit être possible de se connecter à n'importe quel compte depuis n'importe quel poste.La maquette représentée ci-dessous est un exemple si l'on souhaite implémenter le réseau en physique avec les cinq départements.maquette_cisco.png
📷 Maquette Cisco représentant le schéma physique du projet
Coquille : Il manque un serveur Proxmox de redondance dans le schéma.Dans ce schéma, la DMZ doit être séparée du réseau local pour des raisons de sécurité. Des switchs L2 seront connectés aux différents départements et dimensionnés selon les besoins, en termes de disponibilité de ports et de redondance, afin d'assurer une meilleure fiabilité.Concernant la sécurité, deux serveurs physiques sont prévus pour la gestion de l'annuaire, ainsi qu'un serveur firewall dédié au filtrage des flux au niveau du NAT. Le firewall intègre des outils IDS et IPS.La solution implémentée est basée intégralement sur la virtualisation. Cela permet d'obtenir une meilleure modularité ainsi qu'une évolution plus flexible du réseau. Le parc informatique est ainsi contrôlable et l'ensemble des machines est dûment identifié, classé, dimensionné et pilotable selon les besoins.L'ensemble du système d'information est référencé dans un fichier Excel composé de différentes feuilles (chaque feuille représente une fonction).virtualisation.png
📷 Résumé des couches de virtualisation
Dans l'idéal, il aurait fallu ajouter une seconde barrette de 16 GB afin d'obtenir une configuration plus stable.KVM a été utilisé comme hyperviseur de type 1. Il est basé sur le Kernel Linux et est optimisé pour fonctionner sur des machines hôtes Linux. Il a été choisi car il correspondait à l'environnement et aux contraintes de consommation RAM.Alternative : On aurait par exemple pu substituer KVM par l'équivalent sur Windows, Hyper-V.KVM peut être utilisé en ligne de commande ou via une interface graphique.kvm.png
📷 Capture d'écran du fonctionnement du logiciel KVM
Proxmox a été utilisé pour la gestion des machines, une solution proche de VMware ESXi. N'ayant pas de contrainte forte d'intégrité, une solution open-source a été préférée.Pour une petite entreprise comme DuckStore, Proxmox est une solution adaptée selon différents critères :
Absence de licences coûteuses
Pilotage via interface web
Possibilité de souscrire à un support
proxmox.png
📷 Capture d'écran montrant le fonctionnement de Proxmox. À gauche, le datacenter ; au centre, un résumé graphique des ressources ; en bas, les logs principaux.
inventaire_des_machines.png
📷 Déploiement des machines virtuelles dans Proxmox. Les machines sont éteintes sur cette capture.
Chaque machine est référencée avec des tags, ce qui permet de filtrer et retrouver plus facilement une machine.La virtualisation des machines est assurée par Proxmox. L'installation peut se faire sur du bare-metal ou dans une machine virtuelle. Proxmox propose une interface web via le port 8006 pour contrôler les machines virtuelles et permet une visualisation graphique des ressources consommées.Avant tout, un espace de stockage "thin" a été créé afin d'allouer uniquement la place réellement utilisée. Dans le datacenter, un nœud nommé duckstore a été créé. Dans Proxmox, il est possible de créer des machines virtuelles ou des conteneurs.Dans le nœud DuckStore, quatre interfaces réseau ont été créées :Ces réseaux étaient initialement assurés par des Linux Bridges. Cependant, il s'est avéré complexe de faire passer correctement les tags VLAN via ces interfaces. Il a donc été opté pour les switches virtuels OVS inclus dans Proxmox :
OVS Bridge — commutateur sur lequel on peut attacher des ports
OVS Int Port — port virtuel
OVS Bond — permet d'agréger plusieurs interfaces réseau
Le Linux Bridge a été conservé pour le WAN et pour vmbr5. Les OVS IntPorts sont utilisés pour définir les tags VLAN, et les bridges pour les associer aux machines virtuelles. Dans les paramètres réseau de chaque VM, un bridge est attribué avec le tag VLAN défini dans les OVS ports.reseau_proxmox.png
📷 Interfaces réseau utilisées dans Proxmox
config_pfsense.png
📷 Configuration matérielle de PfSense avec ses 4 interfaces réseau connectées
Pour créer une machine, il faut tout d'abord importer l'ISO dans un espace dédié (/var). Une fois importée, on peut créer la machine. Chaque machine possède un ID attribué (100, 101, ...). On installe ensuite le système sur la machine. Pour chaque machine, on peut surveiller les logs et les ressources consommées.Une machine "template" a été utilisée pour réaliser des "link clone", permettant de déployer rapidement un nouveau poste client sans devoir réinstaller une machine complète.Une machine obsolète RTRWin a été créée comme essai pour faire du routage sous Windows via le rôle "Serveur dédié au routage" dans Windows Server 2019. Cette solution n'était pas efficiente et consommait trop de ressources.Pour l'annuaire LDAP, Windows Server 2019 a été utilisé avec le rôle AD DS. Un petit script Python a été créé permettant de générer des scripts .ps1 exécutables avec PowerShell. Cela permet d'éviter des erreurs, garantit davantage de sécurité (chaque utilisateur reçoit un mot de passe par défaut) et assure une meilleure traçabilité. Création des OU — Une organisation représentant la situation géographique (ici PARIS) a été définie. Dans cette unité, chaque département possède une OU pour les GROUP, les PCs et les USER. Création des groupes : GG — groupe global contenant tous les utilisateurs
GDL — groupes de domaine local permettant d'attribuer des droits spécifiques
SHARE_R — accès stockage en lecture seule
SHARE_RW — accès stockage en lecture/écriture Création des PCs dans les groupes PCs des départements. Création des utilisateurs, placés dans les groupes USERS. Ajout des utilisateurs dans le groupe GG. Ajout des GDL comme membres du groupe GG. OU.png
📷 Capture d'écran des unités d'organisation. Ici sont représentés les groupes pour les employés Opérations. Un nouvel espace disque de 15 Go a été ajouté à la machine virtuelle au niveau de Proxmox.
Le disque a été monté et formaté en NTFS via le gestionnaire de partitions de Windows.
Le disque a été monté sous la lettre Z:.
disk_dedie.png
📷 Capture d'écran qui montre le disque dédié
Dans la partition Z:, 2 dossiers par département ont été créés :
Un dossier en lecture seule
Un dossier en lecture/écriture
Le disque Z: a été partagé avec les permissions suivantes :
Par défaut, les utilisateurs ont seulement l'accès en lecture
Dans les dossiers spécifiques aux départements, les permissions ont été modifiées pour autoriser les groupes locaux à lire ou lire/écrire
Les autres départements ont été exclus pour ne pas avoir accès
Organisation_Stockage.png
📷 Organisation du stockage
droit_stockage.png
📷 Exemple de droits attribués au dossier OPE_RW. Les GG des autres départements sont exclus et le GDL_OPE_SHARE_RW est inclus en lecture et écriture.
Acces_client_stockage.png
📷 Accès client au stockage partagé dans Z
Amélioration possible : Pour faciliter l'accès au stockage, une icône pourrait être ajoutée sur le bureau via une GPO.Le service DNS est assuré par le serveur DNS de Windows Server. Le DNS apparaît bien sur les postes clients dans les interfaces réseau (duckstore.local). Une nouvelle entrée DNS AAA a été ajoutée pour le serveur web.web_dns.png
📷 Capture d'écran montrant le fonctionnement du DNS dans un poste client. Le nom de domaine est configuré à duck.com
serveur_dns.png
📷 Capture d'écran du serveur DNS
Le serveur DHCP est installé sous forme de rôle dans Windows Server. Des étendues correspondant à chaque VLAN ont été définies. Dans le VLAN 104, les adresses des imprimantes ont été exclues.tableau_dhcp.png
📷 Tableau qui résume l'ensemble des équipements pour la segmentation des étendues pour le DHCP.
DHCP_WINDOWS_SRV.png
📷 Capture d'écran des étendues DHCP — une étendue par VLAN
Pour le site web, un conteneur LXC Debian a été créé dans Proxmox. Le conteneur a été téléchargé directement depuis l'interface de Proxmox. Apache2 a été installé via apt.L'avantage du conteneur est sa faible consommation de ressources par rapport à une machine virtuelle classique car une partie du système est partagée.Pour la partie sécurité, PfSense a été utilisé. PfSense permet de faire du routage et de la gestion de firewall.Les VLANs sont définis dans Proxmox afin de faire transiter les tags VLAN vers les interfaces. La gestion et l'inter-routage des VLANs est ensuite assurée par PfSense. Pour configurer les VLANs, il faut d'abord les créer via l'interface dédiée, puis connecter les interfaces VLAN aux vnet de la machine.LAN_PFSENSE.png
📷 Configuration des LAN dans PfSense
pfsense.png
📷 Ensemble des interfaces connectées aux interfaces vnet de la machine
Dans PfSense, le firewall bloque toutes les entrées par défaut (sauf pour le WAN et le LAN). Les règles suivantes doivent être configurées :
Isoler les VLANs entre eux
Permettre l'accès à la DMZ depuis l'extérieur
Autoriser l'Active Directory
Permettre à la DMZ d'exposer son port 80 via un port forwarding dans le NAT
firewall_exemple.png
📷 Les VLAN 100 et 103 sont isolés
Comportement observé : Le ping entre le VLAN100 et VLAN103 ne passe plus, mais du VLAN 103 au VLAN 100, le ping passe. Les règles placées le plus haut sont en priorité.Retour d'expérience : Lors des essais, une erreur a été commise en confondant l'adresse VLAN et le subnet VLAN. Pour spécifier l'ensemble des adresses dans un VLAN, il faut utiliser les adresses subnets.
La segmentation en VLAN du réseau facilite grandement l'administration des firewalls et permet de définir proprement les règles sans contraintes physiques.
Dans PfSense, le package Suricata peut être installé. Il sert à bloquer les IP suspectes et à surveiller les charges réseau.suricata.png
📷 Capture d'écran de l'interface Suricata intégrée dans PfSense
Une GPO a été mise en place pour le changement du fond d'écran afin de vérifier le bon fonctionnement.gpo_ecran.png
📷 Un exemple de GPO appliquée à l'ensemble de la forêt qui change le fond d'écran
Pistes d'amélioration : Les GPO constituent un projet à part entière. Il aurait fallu déterminer les objectifs de sécurité et établir une liste de politiques à appliquer, notamment pour restreindre l'accès à certaines ressources (terminal, etc.), faire des changements de mots de passe, ou ajouter une icône de stockage sur le bureau. Cela pourrait être agrégé dans un script Python générant des commandes PowerShell telles que New-GPO.
Manque de ressources RAM — frein majeur, provoquant régulièrement des Kernel Panic.
Temps limité — contrainte qui a empêché l'approfondissement de certains aspects.
Technologies nouvelles — KVM, Proxmox et PfSense étaient des outils non maîtrisés au départ.
Kernel_Panic.png
📷 Kernel Panic signifiant un crash de la VM Proxmox
Pour ce scénario, les connaissances fondamentales en réseaux, en sécurité et en gestion d'infrastructures ont été mobilisées. Grâce à la formation, il a été possible de mettre en place un Active Directory dans une situation concrète, des outils de virtualisation comme Proxmox et les best practices en termes de gestion et de sécurité.La maquette est fonctionnelle et prête à l'emploi.Sur un projet à long terme, il est suggéré de creuser plus en profondeur, notamment sur :
La partie automatisation
L'inventaire
Le firewall et la définition des GPO pour limiter les accès non autorisés par les employés 📎 Voir le fichier : config_kvm.xml
Le script Python prend en entrée 2 fichiers :
config.json — définition des départements (nom, domaine, PCs, logiciels)
users.json — nom de tous les utilisateurs de l'entreprise 📎 Fichiers à importer dans le vault Obsidian : config.json
users.json
main.py Ces scripts sont générés par main.py et ne doivent pas être modifiés manuellement.]]></description><link>homelab/remerciement.html</link><guid isPermaLink="false">HomeLab/Remerciement.md</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 11:13:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Welcome]]></title><description><![CDATA[This is your new vault.Make a note of something, <a data-href="create a link" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">create a link</a>, or try <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://help.obsidian.md/Plugins/Importer" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://help.obsidian.md/Plugins/Importer" target="_self">the Importer</a>!When you're ready, delete this note and make the vault your own.]]></description><link>welcome.html</link><guid isPermaLink="false">Welcome.md</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:24:40 GMT</pubDate></item></channel></rss>